{
  "party": "MP",
  "party number": 4,
  "speech": [
    "Fru talman! Ann-Christine From Utterstedt g\u00f6r sig nu skyldig till att blanda siffror och tider. Den siffran st\u00e4mmer inte. Vi har inte den typen av \u00f6verd\u00f6dlighet i det h\u00e4r l\u00e4get. Tv\u00e4rtom ser vi nu att smittspridningen minskar och att antalet som v\u00e5rdas i vanlig sjukv\u00e5rd och intensivv\u00e5rd minskar. Det g\u00f6r att vi nu kan ta ytterligare steg fram\u00e5t och b\u00f6rja med testning i stor skala, vilket regeringen nu har aviserat att vi kommer att se till att det finns resurser f\u00f6r. Vi kommer ocks\u00e5 att tills\u00e4tta en kommission som ska utv\u00e4rdera pandemin och de \u00e5tg\u00e4rder som vidtagits. Den kommer att ge resultat fram\u00f6ver."
  ]
}{
  "party": "M",
  "party number": 1,
  "speech": [
    "Fru talman! Tack, Lena Micko, f\u00f6r svaret! Jag m\u00e5ste dock b\u00f6rja med att ifr\u00e5gas\u00e4tta p\u00e5st\u00e5endet i ministerns svar att nyanl\u00e4nda etablerar sig i en snabbare takt p\u00e5 arbetsmarknaden. Det \u00e4r faktiskt vilseledande att p\u00e5st\u00e5 detta.",
    "Enligt en rapport jag sj\u00e4lv har beg\u00e4rt fr\u00e5n riksdagens utredningstj\u00e4nst \u00e4r det efter tv\u00e5 \u00e5r i etableringsreformen bara 6 procent av de nyanl\u00e4nda som finns i ett arbete utan st\u00f6d. 94 procent g\u00f6r det inte. Hela den lilla f\u00f6rb\u00e4ttring som syns f\u00f6r utrikes f\u00f6dda i statistiken beror p\u00e5 att regeringen r\u00e4knar personer i extratj\u00e4nster som fast anst\u00e4llda med ett riktigt jobb, vilket som bekant inte \u00e4r fallet. Extratj\u00e4nsterna \u00e4r en till mer \u00e4n 100 procent skattefinansierad arbetsmarknads\u00e5tg\u00e4rd, och inte ett riktigt jobb. Om man r\u00e4knar bort extratj\u00e4nsterna \u00e4r det rent av s\u00e5 att nyanl\u00e4ndas etablering har blivit s\u00e4mre, trots h\u00f6gkonjunkturen.",
    "Men, fru talman, nu \u00f6ver till huvudfr\u00e5gan: kommunsektorns anstr\u00e4ngda ekonomi. Larmen fr\u00e5n den svenska kommun- och regionsektorn kommer i strid str\u00f6m, trots m\u00e5nga \u00e5r med h\u00f6gkonjunktur med goda skatteint\u00e4kter. Orsakerna \u00e4r flera: demografiska f\u00f6r\u00e4ndringar med en st\u00f6rre andel \u00e4ldre och barn, kraftigt \u00f6kade kostnader f\u00f6r mottagandet av nyanl\u00e4nda och en regering som inte sk\u00f6ter statens \u00e5taganden fullt ut utan v\u00e4ltrar \u00f6ver ansvaret p\u00e5 kommunerna. Det g\u00e4ller exempelvis tryggheten, migrationen, arbetsf\u00f6rmedlingen, vuxenutbildningen och infrastrukturen.",
    "Inte s\u00e4llan motarbetar dessutom statens egna myndigheter, exempelvis l\u00e4nsstyrelserna, kommunerna i fr\u00e5gor r\u00f6rande till exempel byggnation och strandskydd. Detsamma g\u00e4ller Trafikverket, som f\u00f6rsv\u00e5rar byggnation p\u00e5 landsbygd genom orimliga krav p\u00e5 begr\u00e4nsning av utfarter, krav p\u00e5 g\u00e5ng och cykelv\u00e4gar och en massa annat. Kommunerna upplever ofta att de f\u00e5r allt fler uppgifter och allt mindre st\u00f6d fr\u00e5n staten.",
    "Det nya kostnadsutj\u00e4mningssystemet hj\u00e4lper visserligen en del kommuner att f\u00e5 n\u00e5got mer resurser men medf\u00f6r samtidigt att andra kommuner f\u00e5r avsev\u00e4rt mindre. Att bara omf\u00f6rdela kostnaderna mellan kommunerna l\u00f6ser inga l\u00e5ngsiktiga problem. Moderaterna v\u00e4lkomnar s\u00e5klart att en del kommuner f\u00e5r \u00f6kade resurser tack vare det nya kostnadsutj\u00e4mningssystemet, men vi hade samtidigt velat se en f\u00f6r\u00e4ndring s\u00e5 att inte n\u00e5gon kommun samtidigt f\u00e5r minskade resurser. Och d\u00e5 beh\u00f6vs mer pengar i systemet - pengar som vi moderater har satt av i v\u00e5r budget.",
    "J\u00d6K-partiernas budget fokuserar tyv\u00e4rr p\u00e5 helt andra saker \u00e4n kommunerna och v\u00e4lf\u00e4rden. Socialdemokraterna talar mycket om behovet av mer pengar till kommunerna, men deras politik prioriterar annat. I den s\u00e5 kallade J\u00d6K-budgeten fick kommunsektorn st\u00e5 tillbaka.",
    "Vi moderater g\u00f6r tv\u00e4rtom och tillf\u00f6r kommunsektorn 50 procent mer i nya pengar \u00e4n vad regeringen g\u00f6r i budgeten f\u00f6r 2020. Dessutom g\u00f6r vi om betydande delar av de riktade statsbidragen till generella, vilket \u00f6kar kommunernas handlingsutrymme.",
    "Vi moderater effektiviserar och l\u00e4gger ned myndigheter. Vi justerar ned bist\u00e5ndet mot FN:s rekommenderade m\u00e5l. Vi s\u00e4ger nej till meningsl\u00f6sa byggsubventioner, ineffektiv klimatpolitik, extratj\u00e4nster, fri\u00e5r, familjevecka och elcykelpremier. Vi stramar upp migrations- och integrationspolitiken, vi inf\u00f6r bidragstak och kvalificering f\u00f6r nyanl\u00e4nda i bidragssystemen och vi inf\u00f6r villkor i f\u00f6rs\u00f6rjningsst\u00f6det. Vi avskaffar \u00e4ven r\u00e4nteavdrag f\u00f6r sms-l\u00e5n och kontokortskrediter.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT Svar p\u00e5 interpellationer",
    "Allt detta ger oss utrymme att satsa mycket mer p\u00e5 v\u00e4lf\u00e4rden och kommunerna, polisen och r\u00e4ttsv\u00e4sendet. Det ger oss utrymme att s\u00e4nka skatter f\u00f6r b\u00e5de l\u00f6ntagare och pension\u00e4rer, att s\u00e4nka drivmedelsskatterna med 1\u00a0krona per liter och att samtidigt ha st\u00f6rre \u00f6verskott i statsfinanserna \u00e4n regeringen och st\u00f6dpartierna.",
    "Med v\u00e5r moderata politik blir det mer pengar till v\u00e4lf\u00e4rden och kommunerna. Med Socialdemokraternas politik f\u00e5r kommuner och landsting st\u00e5 tillbaka.",
    "Fru talman! Lena Micko s\u00e4ger m\u00e5nga vackra saker i sitt interpellationssvar, men tyv\u00e4rr lever inte politiken upp till detta. Jag vill d\u00e4rf\u00f6r fr\u00e5ga Lena Micko igen hur hon menar att Socialdemokraterna ska klara att tillf\u00f6ra kommunsektorn mer pengar n\u00e4r man prioriterar helt andra saker i sin budget."
  ]
}{
  "party": "C",
  "party number": 5,
  "speech": [
    "Fru talman! Under slutet av f\u00f6rra \u00e5ret inr\u00e4ttade regeringen en v\u00e4lf\u00e4rdskommission som syftar till att hitta metoder f\u00f6r att st\u00e4rka v\u00e4lf\u00e4rden p\u00e5 olika s\u00e4tt. Det \u00e4r ett mycket bra och viktigt initiativ med tanke p\u00e5 de utmaningar som vi st\u00e5r inf\u00f6r inom svensk v\u00e4lf\u00e4rd. ",
    "Men till min stora f\u00f6rv\u00e5ning och besvikelse har regeringen bjudit in enbart f\u00f6retr\u00e4dare f\u00f6r stat, regioner, kommuner och fackf\u00f6rbund att sitta med i kommissionen. Privat drivna verksamheter inom v\u00e5rd och omsorg \u00e4r en naturlig del av v\u00e4lf\u00e4rdens vardag. Tyv\u00e4rr verkar inte regeringen dela denna uppfattning. De privata f\u00f6retr\u00e4darna har allts\u00e5 inte f\u00e5tt n\u00e5gon plats i kommissionen. Det \u00e4r mycket olyckligt och bekymmersamt. ",
    "Min fr\u00e5ga g\u00e5r d\u00e4rf\u00f6r till statsr\u00e5det Lena Micko. Vad \u00e4r tanken med att regeringen har satt ihop en v\u00e4lf\u00e4rdskommission utan representation fr\u00e5n de privata v\u00e4lf\u00e4rdsf\u00f6retagen, och hur t\u00e4nker man ta till vara den kunskap och kompetens som faktiskt finns d\u00e4r?"
  ]
}{
  "party": "S",
  "party number": 0,
  "speech": [
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT Svar p\u00e5 interpellationer",
    "Herr talman! Jag tackar b\u00e5de Jens Holm och Hans Rothenberg. Vi m\u00e4rker ju att vi \u00e4r \u00f6verens b\u00e5de om de utmaningar som finns och om de m\u00f6jligheter som finns.",
    "Jag kommer att tr\u00e4ffa branschen f\u00f6r att tala med dem s\u00e5v\u00e4l om deras perspektiv som om deras ansvar f\u00f6r att inte hamna i en situation d\u00e4r en aggressiv etablering och brist p\u00e5 ansvarstagande leder till krav p\u00e5 att f\u00f6rbjuda elsparkcyklar. Det tror jag vore olyckligt. Vi har sett den tendensen i andra st\u00e4der ute i v\u00e4rlden. Till och med p\u00e5 Manhattan var elsparkcyklar f\u00f6rbjudna, men det kommer att f\u00f6r\u00e4ndras fram\u00f6ver.",
    "Jag ska naturligtvis ocks\u00e5 l\u00e4sa motionerna. Detta \u00e4r n\u00e5gonting som vi ska arbeta med brett tillsammans. Jag vill dock varna f\u00f6r spontana lagf\u00f6rslag p\u00e5 DN Debatt som bygger p\u00e5 en egen uppfattning av vad som rapporteras i medier. Detta \u00e4r lagstiftning. Detta \u00e4r regler som ska kunna till\u00e4mpas teknikneutralt p\u00e5 det som kommer efter elsparkcyklar och p\u00e5 andra typer av fordon. D\u00e4rf\u00f6r beh\u00f6vs ett gediget underlag f\u00f6r de lagstiftningsf\u00f6rslag eller de regel\u00e4ndringar vi ska g\u00f6ra.",
    "Jag ser naturligtvis att det \u00e4r br\u00e5ttom med en hel del regleringar, men jag delar ocks\u00e5 den uppfattning som Jens Holm och - tror jag - Hans Rothenberg framf\u00f6r om att det redan i dag finns verktyg att anv\u00e4nda. Kommunerna kan anv\u00e4nda ordningslagen i st\u00f6rre utstr\u00e4ckning. Man kan ha tydligare dialog med uthyrningsf\u00f6retagen. Man kan \u00e4ven vara tydlig med vilka regler som g\u00e4ller i dag.",
    "F\u00f6r eventuella lyssnare som f\u00f6ljer denna debatt kan det ocks\u00e5 vara bra att veta att de regler som g\u00e4ller i dag \u00e4r samma regler som f\u00f6r cykling. Detta inneb\u00e4r att minder\u00e5riga ska b\u00e4ra hj\u00e4lm, att det inte \u00e4r okej att k\u00f6ra dessa fordon gravt berusad och att man inte ska \u00e5ka tv\u00e5 p\u00e5 ett enpersonsfordon. Det \u00e4r ganska grundl\u00e4ggande, enkla regler om var man ska k\u00f6ra och var man inte ska k\u00f6ra.",
    "Det finns ocks\u00e5 m\u00f6jlighet f\u00f6r kommunen att g\u00f6ra ytterligare till\u00e4mpningsf\u00f6reskrifter.",
    "Redan i dag finns allts\u00e5 ett verktyg f\u00f6r att g\u00f6ra saker. L\u00e5t oss se till att detta sker p\u00e5 ett ordnat s\u00e4tt och p\u00e5 ett s\u00e4tt som inneb\u00e4r att vi tar chansen att skapa det som i debatten brukar kallas mobility as a service, det vill s\u00e4ga att vi \u00f6kar mobiliteten i st\u00e4der s\u00e5 att de sista 300 meterna till m\u00f6tet inte beh\u00f6ver g\u00e5 med bil utan kanske kan g\u00e5 med en elsparkcykel.",
    "L\u00e5t oss samtidigt vara tydliga med de risker som kan finnas, till exempel n\u00e4r det g\u00e4ller milj\u00f6aspekter eller nedskr\u00e4pningsaspekter, och se till att kommunerna har k\u00e4nnedom och kunskap och till\u00e4mpar de verktyg som finns till f\u00f6rfogande.",
    "Det uppdrag som Transportstyrelsen har inneb\u00e4r att man brett kommer att belysa flera olika aspekter. Den f\u00f6rsta rapporteringen ska komma redan i mars 2020. Sedan kommer man fortl\u00f6pande under \u00e5ren fram\u00f6ver att kunna rapportera om olika andra delar.",
    "Jag hoppas p\u00e5 en bra dialog \u00e4ven i forts\u00e4ttningen. Jag hoppas att vi alla inser att detta fordon, som \u00e4r b\u00e5de \u00e4lskat och hatat, nog har kommit f\u00f6r att stanna. L\u00e5t oss se till att vi nu skapar en ordning och reda i trafiksituationen i st\u00e4derna som g\u00f6r att funktionshindrade kan k\u00e4nna trygghet, att vi f\u00e5r ned antalet olyckor med oskyddade trafikanter, att vi hittar en samordning d\u00e4r cyklar, elsparkcyklar och andra typer av fordon faktiskt kan samsas i trafiken och - framf\u00f6r allt - att vi inser att detta kan skapa fler m\u00f6jligheter till m\u00f6ten mellan m\u00e4nniskor.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT Svar p\u00e5 interpellationer",
    "Men d\u00e5 kr\u00e4vs ansvarstagande fr\u00e5n f\u00f6retagen och tydliga regler om vad som g\u00e4ller. D\u00e5 kr\u00e4vs ett ansvarstagande hos kommunerna och att man faktiskt till\u00e4mpar de regler som finns f\u00f6r uppsamling och f\u00f6r ordning och reda.",
    "D\u00e5 kr\u00e4vs naturligtvis ocks\u00e5 att vi tittar p\u00e5 alla m\u00f6jligheter. Kanske kr\u00e4vs en annan definition eller att vi hittar andra m\u00f6jligheter att reglera det som ska vara framtida fordon. D\u00e5 talar vi om teknikneutral lagstiftning - jag vill \u00e4nd\u00e5 s\u00e4ga det. Nu \u00e4r det elsparkcyklar, men om n\u00e5gra \u00e5r kan det vara n\u00e5gonting helt annat vi talar om. L\u00e5t oss d\u00e4rf\u00f6r h\u00e5lla debatten p\u00e5 ett s\u00e4tt som g\u00f6r att vi skapar ett regelverk som ocks\u00e5 kan fungera om tre eller fem \u00e5r."
  ]
}{
  "party": "S",
  "party number": 0,
  "speech": [
    "Fru talman! Det finns n\u00e5gra olika sk\u00e4l till att jag svarar p\u00e5 fr\u00e5gorna, och ett \u00e4r att det ganska ofta blir en h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rdsdebatt. Det \u00e4r klart att det \u00e4r en fr\u00e5ga om hur vi ska se till att kompetensen r\u00e4cker till. Det \u00e4r ju inte bara en fr\u00e5ga om resurser som saknas n\u00e4r man inte har tillr\u00e4ckligt med personal, till exempel, eller en prim\u00e4rv\u00e5rdsreform som handlar b\u00e5de om tidigare insatser f\u00f6r att p\u00e5 sikt minska kostnaderna f\u00f6r specialiserad v\u00e5rd och om ett f\u00f6rebyggande arbete, som ocks\u00e5 \u00e4r otroligt viktigt och som inte g\u00e5r att ta ut i \u00e5r eller n\u00e4sta \u00e5r. Om vi inte lyckas med ett f\u00f6rebyggande arbete kommer inte bara behoven utan ocks\u00e5 kostnaderna att \u00f6ka f\u00f6r till exempel l\u00e4kemedel.",
    "Det finns ett annat sk\u00e4l till att jag har f\u00e5tt interpellationen. Jag tror att Ulla Andersson \u00e4r medveten om att \u00e4ven om finansministern skulle ha st\u00e5tt h\u00e4r i en interpellationsdebatt, innan budgeten f\u00f6r 2020 \u00e4r klubbad, skulle hon inte ha ber\u00e4ttat f\u00f6r Ulla Andersson hur tankarna g\u00e5r inf\u00f6r v\u00e5r\u00e4ndringsbudgeten och n\u00e4sta budget. Men det \u00e4r tydligt - det har till och med Stefan L\u00f6fven varit tydlig med - att v\u00e4lf\u00e4rden prioriteras v\u00e4ldigt h\u00f6gt. F\u00f6r oss g\u00e5r det f\u00f6re andra satsningar. Men precis som n\u00e4r Ulla Andersson och V\u00e4nsterpartiet under f\u00f6rra mandatperioden var med \u00e4r det alltid en fr\u00e5ga om att ta och ge. Det var inte s\u00e5 sv\u00e5rt att samarbeta n\u00e4r det g\u00e4llde resurser till h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rd, \u00e4ldreomsorg och socialtj\u00e4nst. Men det \u00e4r alltid en fr\u00e5ga om att prioritera \u00e4ven d\u00e5.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT Svar p\u00e5 interpellationer",
    "De tuffa tiderna i kommuner och regioner g\u00e5r inte staten f\u00f6rbi, vilket \u00e4r viktigt att understryka, s\u00e5 det kommer att vara viktigt att st\u00e5 upp f\u00f6r prioriteringarna f\u00f6r v\u00e4lf\u00e4rden fram\u00f6ver.",
    "V\u00e4lf\u00e4rdskommissionen \u00e4r ett arbete som ocks\u00e5 \u00e4r viktigt att s\u00e4tta i verket och b\u00f6rja arbeta med f\u00f6r att l\u00e5ngsiktigt inte bara r\u00e4kna fram vad underskotten blir och fundera p\u00e5 vem som ska t\u00e4cka eventuella underskott, utan ocks\u00e5 hur man kan minska kostnaderna och fundera \u00f6ver hur man l\u00e5ngsiktigt ska s\u00e4kra v\u00e4lf\u00e4rden.",
    "Kostnadsutj\u00e4mningssystemet n\u00e4mner jag d\u00e4rf\u00f6r att det spelar roll. N\u00e5gon region har f\u00e5tt f\u00f6rst\u00e4rkning - jag tror att det var J\u00e4mtland - men de anv\u00e4nde inte pengarna till mer v\u00e5rd utan f\u00f6r att f\u00f6rb\u00e4ttra sin likviditet. Den fr\u00e5gan debatteras och diskuteras i J\u00e4mtland, gissar jag. Men det var f\u00f6rst\u00e5s ett tillskott som var viktigt och som jag hade f\u00f6rest\u00e4llt mig skulle g\u00e5 till att f\u00f6rst\u00e4rka h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rdens f\u00f6ruts\u00e4ttningar.",
    "Det \u00e4r klart att de satsningar som har gjorts de g\u00e5ngna \u00e5ren kommer att forts\u00e4tta. \u00c4ven om kommunerna tycker att de 5 miljarderna \u00e5rligen till kommuner och regioner redan \u00e4r inr\u00e4knade \u00e4r det sammantaget ett stort tillskott. Jag \u00e4r v\u00e4l medveten om att det inte kommer att r\u00e4cka utifr\u00e5n behoven och underskotten i allt fler regioner. Detta \u00e4r en fr\u00e5ga som vi verkligen f\u00e5r f\u00f6lja, och det inkluderar s\u00e5v\u00e4l mig sj\u00e4lv som finansministern och \u00f6vriga regeringen."
  ]
}{
  "party": "V",
  "party number": 3,
  "speech": [
    "Fru talman! Det finns i dag stora m\u00f6jligheter f\u00f6r polis, myndigheter och privata akt\u00f6rer att anv\u00e4nda sig av kamera\u00f6vervakning av platser dit allm\u00e4nheten har tilltr\u00e4de. Det kr\u00e4vs i dag tillst\u00e5nd f\u00f6r att s\u00e4tta upp en kamera, och det \u00e4r bra. Det ska vara kontroll, \u00f6verv\u00e4gande och integritet som r\u00e5der n\u00e4r samh\u00e4llet ska \u00f6vervakas.",
    "Vi vill inte ha det som i diktaturer som Kina, som st\u00e4ndigt \u00f6vervakar sin befolkning, b\u00e5de via kameror och p\u00e5 andra s\u00e4tt. Har du inget att d\u00f6lja beh\u00f6ver du inte oroa dig - det ligger illa i munnen p\u00e5 den liberala demokraten som f\u00f6respr\u00e5kar mer \u00f6vervakning men inte blickar ut i v\u00e4rlden och ser vad som h\u00e4nder med m\u00e4nniskors frihet n\u00e4r staten g\u00e5r in och \u00f6vervakar varje steg man tar.",
    "I Sverige \u00e4r vi inte d\u00e4r - \u00e4n. Men fler kameror s\u00e4tts upp. Det lagstiftas om fler former av \u00f6vervakning av enskilda individer. Alltf\u00f6r f\u00e5 fr\u00e5gar sig vilket samh\u00e4lle det h\u00e4r kommer att leda till. Politiker vill st\u00e4vja kriminalitet och visa sig handlingskraftiga. Det \u00e4r ganska naivt. \u00c4ven politiken m\u00e5ste stanna upp, vidga blicken och fr\u00e5ga sig vilket samh\u00e4lle vi vill ha.",
    "Visst kan fler kameror p\u00e5 gator och torg k\u00e4nnas bra. Ibland kanske bilder till och med kan vara med och l\u00f6sa brott, och det \u00e4r s\u00e5klart bra. Men n\u00e4r kameror s\u00e4tts upp, vilka andra \u00e5tg\u00e4rder \u00e4r det som inte s\u00e4tts in f\u00f6r att kameror anses som \"good enough\"?",
    "Regeringen f\u00f6resl\u00e5r att kravet p\u00e5 tillst\u00e5nd f\u00f6r kameror i kollektivtrafiken tas bort. Flera remissinstanser varnar f\u00f6r f\u00f6rslaget. Advokatsamfundet menar att f\u00f6rslaget om att s\u00e4tta upp kameror riskerar att beslutas f\u00f6r l\u00e4ttvindigt. Datainspektionen, LO och Seko \u00e4r kritiska.",
    "Vi ska ocks\u00e5 komma ih\u00e5g att kamera\u00f6vervakning leder till en liten minskning av brottslighet och fungerar b\u00e4st mot egendomsbrott och drogbrottslighet. Mot v\u00e5ldsbrott under alkoholp\u00e5verkan \u00e4r kameror inte avskr\u00e4ckande. Passiva kameror ger ingen effekt, medan \u00f6vervakning i realtid ger en minskning av kriminaliteten p\u00e5 15 procent. Men det drar ocks\u00e5 enorma resurser att realtids\u00f6vervaka, vilket g\u00f6r att den formen av kamera\u00f6vervakning inte \u00e4r lika vanlig. D\u00e4remot \u00e4r det ett s\u00e4tt att invagga m\u00e4nniskor i en falsk trygghet.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT Kamerabevakning i kollektivtrafik och apotek - ett enklare f\u00f6rfarande",
    "Det finns m\u00e5nga anledningar att vara kritisk mot kamera\u00f6vervakningens effekter och att st\u00e4ndigt ifr\u00e5gas\u00e4tta och t\u00e4nka till n\u00e4r det kommer till olika former av statlig \u00f6vervakning av befolkningen. Det g\u00f6r V\u00e4nsterpartiet. D\u00e4rf\u00f6r yrkar jag avslag p\u00e5 propositionen och bifall till reservation 1.",
    "Fru talman! Vill vi minska kriminaliteten p\u00e5 riktigt \u00e4r det inte kamera\u00f6vervakning i varje h\u00f6rn och poliser bakom varje buske som \u00e4r den egentliga l\u00f6sningen, \u00e4ven om just det scenariot \u00e4r h\u00f6gerpartiernas v\u00e5ta dr\u00f6m. D\u00e5 \u00e4r det betydligt enklare l\u00f6sningar som beh\u00f6vs, som att minska de ekonomiska klyftorna mellan folk, f\u00f6r fattigdom f\u00f6der ocks\u00e5 kriminalitet. Vi beh\u00f6ver se till att vi har en skola som kan utbilda varenda unge och att det finns en arbetsmarknad med trygga jobb i st\u00e4llet f\u00f6r en regering som med alla medel vill sl\u00e5 s\u00f6nder anst\u00e4llningstryggheten. Det kr\u00e4vs modiga politiker som v\u00e5gar satsa l\u00e5ngsiktigt p\u00e5 v\u00e4lf\u00e4rden och p\u00e5 folket och slutar pumpa in st\u00f6d till storf\u00f6retag som inte ens betalar skatt i Sverige. Det beh\u00f6vs en omf\u00f6rdelning fr\u00e5n eliten till folket. Det \u00e4r att brottsf\u00f6rebygga. Det \u00e4r att st\u00e4rka j\u00e4mlikheten. Det \u00e4r att krossa kriminaliteten."
  ]
}{
  "party": "V",
  "party number": 3,
  "speech": [
    "Herr talman! Det \u00e4r statsministern och regeringen som b\u00e4r det fulla ansvaret f\u00f6r kaoset i Arbetsf\u00f6rmedlingen. Jag \u00e4r f\u00f6rv\u00e5nad \u00f6ver att man inte \u00e4r beredd att ta det politiska ansvaret f\u00f6r de myndigheter som man \u00e4r direkt ansvarig f\u00f6r.",
    "Om pengarna inte r\u00e4cker f\u00e5r man skjuta till mer medel. Det \u00e4r regeringens ansvar. Arbetsf\u00f6rmedlingen \u00e4r i n\u00e5got som liknar fritt fall i stora delar av Sverige. Regeringen kan inte undg\u00e5 sitt ansvar. Regeringen \u00e4r ocks\u00e5 skyldig att lyssna p\u00e5 riksdagens majoritet. Om det inte finns en majoritet i riksdagen f\u00f6r politiken m\u00e5ste regeringen anpassa politiken efter det. Detta g\u00e4ller \u00e4ven regeringen Stefan L\u00f6fven. Annars kan det sluta p\u00e5 ett d\u00e5ligt vis.",
    "Statsministern undvek noga att ens ber\u00f6ra den fr\u00e5ga jag st\u00e4llde, n\u00e4mligen om denna typ av tv\u00e5ngsprivatisering genom lagen om valfrihet faktiskt \u00e4r b\u00e4sta medlet att hj\u00e4lpa Sveriges arbetsl\u00f6sa.",
    "Min fr\u00e5ga \u00e4r: Best\u00e4mde statsministern sj\u00e4lv? Om statsministern inte hade skrivit under det olycksaliga januariavtalet, skulle han d\u00e5 v\u00e4lja att anv\u00e4nda privatiseringen via LOV n\u00e4r det g\u00e4ller Arbetsf\u00f6rmedlingen?"
  ]
}{
  "party": "S",
  "party number": 0,
  "speech": [
    "Fru talman! Kjell-Arne Ottosson har fr\u00e5gat stadsr\u00e5det Hallberg om erk\u00e4nnande av f\u00e4r\u00f6iska k\u00f6rkort. Arbetet inom regeringen \u00e4r s\u00e5 f\u00f6rdelat att det \u00e4r jag som ska svara p\u00e5 fr\u00e5gan.",
    "Den som har ett k\u00f6rkort utf\u00e4rdat i F\u00e4r\u00f6arna f\u00e5r k\u00f6ra i Sverige enligt sitt k\u00f6rkort. Har k\u00f6rkortsinnehavaren varit folkbokf\u00f6rd i Sverige i mer \u00e4n ett \u00e5r beh\u00f6ver personen dock ta ett svenskt k\u00f6rkort f\u00f6r att kunna forts\u00e4tta k\u00f6ra h\u00e4r. Om personen bor tillf\u00e4lligt i Sverige f\u00f6r exempelvis studier eller arbete kan undantag s\u00f6kas om att k\u00f6rkortet ska g\u00e4lla f\u00f6r l\u00e4ngre tid \u00e4n ett \u00e5r.",
    "Jag har f\u00f6rst\u00e5else f\u00f6r att denna ordning kan skapa problem f\u00f6r k\u00f6rkortsinnehavare fr\u00e5n F\u00e4r\u00f6arna. Fr\u00e5gan om Sverige ska erk\u00e4nna och byta ut k\u00f6rkort som utf\u00e4rdats i l\u00e4nder utanf\u00f6r EES i vidare m\u00e5n \u00e4n i dag \u00e4r komplex och inneh\u00e5ller bland annat fr\u00e5gor om trafiks\u00e4kerhet och andra s\u00e4kerhetsaspekter. Det finns \u00e4ven rekommendationer fr\u00e5n EU att f\u00f6rh\u00e5lla sig till.",
    "Jag ser fr\u00e5gan som angel\u00e4gen, och den bereds f\u00f6r n\u00e4rvarande inom Regeringskansliet."
  ]
}{
  "party": "KD",
  "party number": 6,
  "speech": [
    "Fru talman! Vi kristdemokrater har de senaste veckorna lagt fram en rad skarpa f\u00f6rslag f\u00f6r att hj\u00e4lpa till bland de krisande f\u00f6retagen i Sverige. Vi har bland annat lyft fram mediehusens situation, d\u00e4r annonsint\u00e4kterna nu f\u00f6rsvunnit snabbt i ett l\u00e4ge n\u00e4r journalisterna verkligen beh\u00f6vs mer \u00e4n n\u00e5gonsin.",
    "D\u00e4r har vi nu ett f\u00f6rslag som vi hoppas att regeringen och dess st\u00f6dpartier ska anamma, n\u00e4mligen ett l\u00f6nest\u00f6d f\u00f6r tidningar. Det \u00e4r viktigt att vi g\u00f6r n\u00e5gonting, och det \u00e4r viktigt att vi g\u00f6r n\u00e5gonting snabbt.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT S\u00e4rskild debatt om mediernas och kulturens oberoende",
    "Jag ers\u00e4tter i dag v\u00e5r kulturpolitiske talesperson Roland Utbult som tyv\u00e4rr \u00e4r sjuk och s\u00e4ngliggande och d\u00e4rf\u00f6r inte kan n\u00e4rvara.",
    "Den debatt som vi har i dag handlar inte bara om medier utan ocks\u00e5 om kultur. Jag t\u00e4nkte d\u00e4rf\u00f6r l\u00e4sa upp vad Roland Utbult skrev i en debattartikel alldeles nyligen, d\u00e4r han lyfter fram b\u00e5da dessa perspektiv i en av kv\u00e4llstidningarna: \"Som kulturpolitisk talesperson f\u00f6r Kristdemokraterna h\u00f6jer jag g\u00e4rna r\u00f6sten. Mediernas oberoende ska v\u00e4rnas och hela kulturlivet ska st\u00e5 fritt!\"",
    "Inf\u00f6r den h\u00e4r debatten satt jag naturligtvis och funderade \u00f6ver vad kultur \u00e4r. Det \u00e4r v\u00e4ldigt sv\u00e5rt att sammanfatta. F\u00f6r m\u00e5nga av oss tror jag att en konsert, en bok, ett tv-program eller en musiklektion \u00e4r ett konkret uttryck f\u00f6r vad kulturen kan vara i din och min vardag.",
    "Men jag vill p\u00e5 n\u00e5got s\u00e4tt \u00e4nd\u00e5 ber\u00f6ra vad som \u00e4r grund f\u00f6r kulturen. Vi kristdemokrater anser att kulturen hj\u00e4lper dig och mig att vidga v\u00e5r verklighet och v\u00e5r fantasi. Kulturen hj\u00e4lper oss att v\u00e4xa som empatiska m\u00e4nniskor, och d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r den en viktig del av ett sammanh\u00e5llet samh\u00e4lle.",
    "Kulturen, precis som moralen, h\u00e5ller ihop gemenskaper. Den \u00e4r med och skapar f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r ett gott samh\u00e4lle. Det politiska m\u00e5let m\u00e5ste d\u00e4rf\u00f6r vara att st\u00f6dja, inte att styra, och ge alla m\u00e4nniskor m\u00f6jligheter att delta i ett starkt och oberoende kulturliv."
  ]
}{
  "party": "C",
  "party number": 5,
  "speech": [
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT Partiledardebatt",
    "Herr talman! \u00c5r 2019 var som vi alla vet ett oerh\u00f6rt intensivt \u00e5r i svensk politik, d\u00e4r vi b\u00f6rjade med att f\u00e5 ett januariavtal p\u00e5 plats, som gav Sverige en v\u00e4lbeh\u00f6vlig liberal reformagenda. Men det var ocks\u00e5 ett \u00e5r som innebar en annan f\u00f6r\u00e4ndring i den svenska politiken - en helt annan spelplan, d\u00e4r Ulf Kristersson och Moderaterna \u00f6ppnade f\u00f6r det som de tidigare s\u00e5 tydligt hade f\u00f6rkastat, n\u00e4mligen ett n\u00e4rmare samarbete med Jimmie \u00c5kesson och Sverigedemokraterna.",
    "M\u00f6tet mellan Moderaternas och Sverigedemokraternas partiledare och beskedet om ett samarbete fram\u00e5t v\u00e4ckte v\u00e4ldigt m\u00e5nga funderingar. Min \u00e4rliga och uppriktiga fr\u00e5ga till Ulf Kristersson \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r: Vad vill Moderaterna med samarbetet med Sverigedemokraterna? \u00c4r det f\u00f6rsta steget i att bygga ett nytt konservativt block i svensk politik?",
    "(Appl\u00e5der)"
  ]
}{
  "party": "SD",
  "party number": 2,
  "speech": [
    "Fru talman! Det \u00e4r goda nyheter att det i en f\u00f6r Sverige helt central fr\u00e5ga, kontanthanteringsfr\u00e5gan, r\u00e5der bred enighet i denna kammare. Det m\u00e5ste vara i det n\u00e4rmaste unikt att vi alla innanf\u00f6r dessa v\u00e4ggar \u00e4r \u00f6verens.",
    "Propositionen \u00e4r ett resultat av Riksbankskommitt\u00e9ns arbete, som resulterade i att kommitt\u00e9n l\u00e4mnade sitt delbet\u00e4nkande i slutet av f\u00f6rra sommaren. Det \u00e4r det bet\u00e4nkandet propositionen \u00e4r baserad p\u00e5. Sverigedemokraterna stod bakom bet\u00e4nkandet i dess helhet och st\u00e5r d\u00e4rf\u00f6r ocks\u00e5 bakom propositionen i dess helhet.",
    "Kommitt\u00e9ns arbete har sin grund i att tillg\u00e5ngen p\u00e5 kontanter kraftigt f\u00f6rs\u00e4mrats. Det \u00e4r en utvecklingstakt mot ett kontantl\u00f6st samh\u00e4lle som har accelererat, p\u00e5eldat av att antalet bankkontor med kontantservice har halverats de senaste \u00e5tta \u00e5ren. Det \u00e4r en situation som har f\u00f6rsv\u00e5rat vardagen f\u00f6r m\u00e4nniskor, f\u00f6retag och f\u00f6reningar p\u00e5 landsbygden och har gjort Sverige mer s\u00e5rbart. Det f\u00f6rsv\u00e5rar inte minst f\u00f6r alla de hundratusentals svenskar som st\u00e5r utanf\u00f6r det digitala samh\u00e4llet.",
    "Kontantfr\u00e5gan har d\u00e4rf\u00f6r varit prioriterad f\u00f6r Sverigedemokraterna. Partiet har ett tidigare landsdagarsbeslut p\u00e5 att den sverigedemokratiska riksdagsgruppen ska verka f\u00f6r att st\u00e4rka kontanternas st\u00e4llning i samh\u00e4llet. Det \u00e4r ocks\u00e5 denna premiss som jag har utg\u00e5tt fr\u00e5n i kommitt\u00e9n.",
    "F\u00f6r mig som socialkonservativ har f\u00f6rsiktighetsprincipen alltid varit v\u00e4gledande i mitt politiska arbete. Det har harmoniserat v\u00e4l med kommitt\u00e9ns syn d\u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndiga f\u00f6rb\u00e4ttringar har f\u00f6reslagits men f\u00f6r\u00e4ndringar inte har tillskrivits ett egenv\u00e4rde.",
    "Vad \u00e4r det d\u00e5 f\u00f6r slutprodukt som vi levererar? Resonemanget lyder som f\u00f6ljande: Eftersom bankerna har inl\u00e5ning fr\u00e5n den svenska allm\u00e4nheten \u00e4r det ocks\u00e5 rimligt att den svenska allm\u00e4nheten kan ta ut sina pengar fr\u00e5n bankerna. Bankerna \u00e4r i dag en sj\u00e4lvklar del i en marknadsekonomi och \u00e4r helt centrala f\u00f6r det ekonomiska kretsloppet. Verksamheten de bedriver \u00e4r global och integrerad till sin natur, men kontantfr\u00e5gan i sig \u00e4r en nationell angel\u00e4genhet. Jag tycker d\u00e4rf\u00f6r att det \u00e4r bra att regeringen st\u00e5r upp mot ECB:s kl\u00e5fingrighet. Det h\u00e4r \u00e4r en fr\u00e5ga som ECB inte b\u00f6r l\u00e4gga sig i eller ha \u00e5sikter om.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT Skyldighet f\u00f6r kreditinstitut att tillhandah\u00e5lla kontanttj\u00e4nster",
    "Det g\u00e5r helt enkelt inte att fr\u00e5ns\u00e4ga sig ansvaret att hantera kontanter, s\u00e4rskilt n\u00e4r det \u00e4r ett lagligt betalningsmedel. D\u00e4rf\u00f6r kommer vi att p\u00e5f\u00f6ra de sex st\u00f6rsta bankerna ett lagkrav p\u00e5 att hantera kontanter. I praktiken inneb\u00e4r det att 99 procent av Sveriges befolkning ska ha max 25 kilometer till n\u00e4rmaste kontaktpunkt, det vill s\u00e4ga f\u00f6r uttag eller dagskassehantering. Det \u00e4r en reform som kommer att f\u00f6rb\u00e4ttra tillg\u00e5ngen p\u00e5 kontanter i samh\u00e4llet. Det kommer att st\u00e4rka f\u00f6retag och f\u00f6reningar p\u00e5 landsbygden. Det kommer ocks\u00e5 att f\u00f6renkla vardagen f\u00f6r landets pension\u00e4rer och funktionshindrade.",
    "Vi har s\u00e5ledes n\u00e5tt en bred politisk \u00f6verenskommelse som kommer att tj\u00e4na Sverige v\u00e4l. Den konstruktiva dialog som har pr\u00e4glat kommitt\u00e9ns arbete \u00e4r efterstr\u00e4vansv\u00e4rd. Jag \u00e4r \u00f6vertygad om att i dagens polariserade politiska klimat skulle samarbeten som dessa vara gynnsamma \u00e4ven i mer offentliga och officiella sammanhang. Jag vill tacka ledam\u00f6ter, partier och tj\u00e4nstem\u00e4n i kommitt\u00e9n f\u00f6r ett gott samarbete.",
    "Jag yrkar bifall till propositionen.",
    "I detta anf\u00f6rande inst\u00e4mde Mikael Eskilandersson (SD)."
  ]
}{
  "party": "SD",
  "party number": 2,
  "speech": [
    "Fru talman! Kina kommer under en \u00f6versk\u00e5dlig framtid att vara v\u00e4stv\u00e4rldens sv\u00e5raste utrikespolitiska utmaning, vilket naturligtvis \u00e4r sk\u00e4let till att regeringen r\u00e4tt nyligen har kommit med en Kinastrategi. Kinastrategin missar dock en av elefanterna i rummet.",
    "Kinas huvudsakliga instrument f\u00f6r internationellt inflytande \u00e4r det som kallas Belt and Road Initiative, vilket mycket v\u00e4l kan vara v\u00e4rldens st\u00f6rsta infrastrukturplan med en p\u00e5st\u00e5dd samlad prislapp p\u00e5 1 biljon dollar. Planen ska sammanl\u00e4nka Kina, Centralasien, Mellan\u00f6stern och Europa genom massiva infrastrukturprojekt och r\u00e5varuutvinning. Syftet \u00e4r att fr\u00e4mja tillv\u00e4xt och handel; det \u00e4r i alla fall det uttalade syftet.",
    "Tv\u00e5 \u00e5r efter att BRI lanserades 2013 lanserades dess huvudsakliga verktyg, Asiatiska infrastrukturinvesteringsbanken. Inledningsvis h\u00e4vdade Kina att AIIB hade samma syfte som andra utvecklingsbanker. Men denna fasad har bit f\u00f6r bit raserats. President Xi beskriver sj\u00e4lv AIIB och BRI som tv\u00e5 motorer p\u00e5 ett flygplan.",
    "AIIB:s fr\u00e4msta s\u00e4ljargument \u00e4r flexibilitet. effektivitet och tillm\u00f6tesg\u00e5ende av l\u00e5ntagarnas behov, vilket i praktiken betyder mindre ansvar f\u00f6r social och milj\u00f6m\u00e4ssig p\u00e5verkan, h\u00e5llbarhet och korruption. Dessutom utses bankens ordf\u00f6rande, som i dag heter Jin Liqun, av den kinesiska staten, och det r\u00e5der ingen tvekan om att han f\u00f6rst och fr\u00e4mst ser till Kinas \u00f6vergripande utrikespolitiska prioriteringar.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT Svar p\u00e5 interpellationer",
    "Risken att lokalbefolkningen bokstavligen k\u00f6rs \u00f6ver av infrastrukturprojekt \u00e4r ett st\u00e4ndigt \u00e5terkommande problem inom utvecklingsbanker, vilket st\u00e4ller h\u00f6ga krav p\u00e5 intern styrning och \u00f6ppenhet. AIIB:s regler om social eller milj\u00f6m\u00e4ssig p\u00e5verkan har beskrivits som \"vaga och tandl\u00f6sa\" av forskare. Banken har inte heller n\u00e5gon oberoende enhet som granskar att reglerna \u00f6ver huvud taget f\u00f6ljs.",
    "AIIB har ingen fast lista p\u00e5 dokument som ska offentligg\u00f6ras innan det beslutas om projekt. I st\u00e4llet best\u00e5r \u00f6ppenhetspolicyn av principer som v\u00e4gs mot varandra och ett stort antal undantag fr\u00e5n \u00f6ppenhet. Man ger dessutom ordf\u00f6randen sj\u00e4lv stora m\u00f6jligheter att hindra utl\u00e4mning av dokument. Vidare till\u00e5ter AIIB att dokument hemligh\u00e5lls av h\u00e4nsyn till lagstiftningen i verksamhetslandet. De h\u00e4r l\u00e4nderna \u00e4r ofta svaga demokratier med liten tradition av offentlighet.",
    "Om drabbade personer \u00e4nd\u00e5 skulle f\u00e5 information och vill mots\u00e4tta sig projekt s\u00e4tter AIIB upp on\u00f6diga och kr\u00e5ngliga hinder f\u00f6r att g\u00f6ra en anm\u00e4lan till dess tvistl\u00f6sningsmekanism.",
    "Allt detta avviker kraftigt fr\u00e5n vad som brukar kallas best practices hos andra utvecklingsbanker och tydligg\u00f6r att AIIB \u00e4r en institution som pr\u00e4glas av kinesisk f\u00f6rvaltningskultur med dess bristande respekt f\u00f6r m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter, milj\u00f6 och \u00f6ppenhet.",
    "Jag vill d\u00e4rf\u00f6r fr\u00e5ga statsr\u00e5det om hon ser n\u00e5gon risk med att AIIB undergr\u00e4ver v\u00e5ra utvecklingsm\u00e5l genom att st\u00e4lla upp l\u00e4gre standarder f\u00f6r upphandling och socialt och milj\u00f6m\u00e4ssigt ansvar. Och ser hon n\u00e5got problem med att Sverige i praktiken l\u00e4mnar ut sitt goda namn till Belt and Road-initiativet?"
  ]
}{
  "party": "S",
  "party number": 0,
  "speech": [
    "Herr talman! Att Jakob Forssmed skulle vara n\u00f6jd med budgeten hade jag inte f\u00f6rv\u00e4ntat mig. Jakob Forssmed vill hellre ha en liten regering som \u00e4r ledd av Moderaterna och Kristdemokraterna och sitter helt i kn\u00e4t p\u00e5 Sverigedemokraterna. Det \u00e4r Kristdemokraternas \u00f6nskedr\u00f6m. Det \u00e4r klart att det h\u00e4r \u00e4r en lite annan politik.",
    "Det som Jakob Forssmed gl\u00f6mmer n\u00e4r han talar om undersk\u00f6terskorna \u00e4r att vi har 8 miljarder i \u00f6kade resurser till v\u00e4lf\u00e4rden. Det \u00e4r inte bara riktade pengar som g\u00e5r till \u00e4ldreomsorgen och skolan, utan de generella statsbidrag som vi har g\u00f6r ocks\u00e5 det. Kommunerna, som \u00e4r ansvariga f\u00f6r verksamheten, tycker att generella statsbidrag ger ett mycket b\u00e4ttre st\u00f6d \u00e4n sm\u00e5 riktade statsbidrag som g\u00e5r till specifika verksamheter. P\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt st\u00e4rker vi kommunerna l\u00e5ngsiktigt och g\u00f6r det m\u00f6jligt f\u00f6r dem att l\u00e5ngsiktigt skapa en bra uppv\u00e4xt f\u00f6r v\u00e5ra barn och en trygg \u00e5lderdom f\u00f6r v\u00e5ra \u00e4ldre.",
    "(Appl\u00e5der)"
  ]
}{
  "party": "M",
  "party number": 1,
  "speech": [
    "Fru talman! Tack f\u00f6r svaret, statsr\u00e5det!",
    "Kina \u00e4r p\u00e5 m\u00e5nga s\u00e4tt en ny akt\u00f6r, samtidigt som landet kanske \u00e4r v\u00e4rldens \u00e4ldsta handelsakt\u00f6r. Det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r omv\u00e4rlden har s\u00e5 mycket funderingar \u00f6ver vad det \u00e4r som h\u00e4nder n\u00e4r v\u00e4rldens st\u00f6rsta land, som dessutom \u00e4r v\u00e4rldens st\u00f6rsta icke-demokrati, nu b\u00f6rjar visa en aktivitet p\u00e5 v\u00e4rldsscenen f\u00f6r handel. Man vet inte riktigt hur man ska f\u00f6rh\u00e5lla sig, f\u00f6r detta \u00e4r en stor spelare som inte f\u00f6ljer reglerna i alla sammanhang. Det \u00e4r d\u00e4r v\u00e4rldshandeln utmanas, och detta har vi inte sett p\u00e5 v\u00e4ldigt m\u00e5nga \u00e5r. ",
    "Vi har sett hur isolationism och protektionism tar sig uttryck, inte minst under 30-talet n\u00e4r USA sl\u00f6t sig. Vi har sett handelskrig, varav de flesta har varit f\u00f6r\u00f6dande. Till skillnad fr\u00e5n vad USA:s president h\u00e4vdar g\u00e5r ett handelskrig inte att vinna; det finns bara f\u00f6rlorare. D\u00e4rf\u00f6r finns V\u00e4rldshandelsorganisationen, WTO - f\u00f6r att etablera gemensamma spelregler f\u00f6r hur det ska fungera p\u00e5 den globala marknaden. ",
    "Kina \u00e4r i dag v\u00e4rldens st\u00f6rsta land sett till befolkning, och det \u00e4r v\u00e4rldens tredje st\u00f6rsta ekonomi. Det \u00e4r m\u00e5nga som gl\u00f6mmer bort att EU \u00e4r v\u00e4rldens st\u00f6rsta ekonomi - och kommer att vara det \u00e4ven efter att brexit har fullbordats, om n\u00e5gra decennier. I n\u00e4rtid kommer man att flytta fram sina positioner ytterligare, och d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r det av yttersta betydelse att Kina ocks\u00e5 blir en p\u00e5litlig akt\u00f6r i internationella handelssammanhang. ",
    "Regeringen har nyligen presenterat en skrivelse, den som kallas Kinastrategin och som behandlar Sveriges relationer - framf\u00f6r allt handelsrelationer - med Kina. Som regeringen konstaterar i Arbetet i fr\u00e5gor som r\u00f6r Kina blev landet medlem i WTO f\u00f6r 18 \u00e5r sedan, men det finns fortfarande uppenbara brister i landets till\u00e4mpning av regelverket. Efter 18 \u00e5r f\u00e5r v\u00e4l Kina \u00e4nd\u00e5 betraktas vara myndigt p\u00e5 den internationella handelsscenen. ",
    "Det h\u00e4r g\u00e4ller inte minst fr\u00e5gor om \u00f6ppenhet. I strategin menar man att det \u00e4r viktigt att det multilaterala v\u00e4rldshandelssystemet, det vill s\u00e4ga WTO, moderniseras och att Kina ska respektera detta. V\u00e4l s\u00e5 viktigt \u00e4r dock att Kina respekterar WTO:s regelverk innan man \u00e4r med och reformerar detsamma. H\u00e4r tycker jag att det finns anledning att diskutera den modernisering av WTO som det talas om. WTO har etablerade regelverk, och det \u00e4r inte sv\u00e5rt att f\u00f6lja dem om man vill. Det \u00e4r dock l\u00e4tt att avvika fr\u00e5n dem om man vill, och repressalierna blir ganska ringa. Det kostar allts\u00e5 lite att st\u00e4lla till med mycket. ",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT Svar p\u00e5 interpellationer",
    "Jag skulle vilja fr\u00e5ga handelsministern: Vad \u00e4r det ministern ser som mest prim\u00e4rt att f\u00f6r\u00e4ndra i WTO:s regelverk f\u00f6r att Kina ska kunna bli en fullv\u00e4rdig och regelf\u00f6ljande akt\u00f6r i handelssystemet?"
  ]
}{
  "party": "S",
  "party number": 0,
  "speech": [
    "Herr talman! Tack, Johan Pehrson, f\u00f6r en viktig fr\u00e5ga!",
    "Det kommer att beh\u00f6vas nya p\u00e5f\u00f6ljder f\u00f6r ungdomar, och jag tror att vi har en viktig diskussion om den nya ungdomsp\u00e5f\u00f6ljden som kan inneb\u00e4ra uteg\u00e5ngsf\u00f6rbud f\u00f6r just den h\u00e4r \u00e5lderskategorin och som inneb\u00e4r att de inte f\u00e5r vara p\u00e5 stan s\u00e5 att vanliga sk\u00f6tsamma ungdomar v\u00e5gar vara ute medan de h\u00e4r ungdomarna f\u00e5r vara hemma med fotboja. Men det beh\u00f6vs ocks\u00e5 f\u00f6r\u00e4ndringar av dagens system med ungdomsrabatten. Den fungerar inte p\u00e5 ett tillfredsst\u00e4llande s\u00e4tt.",
    "Som Johan Pehrson vet \u00e4r det inte jag som kommer att l\u00e4gga fram de f\u00f6rslagen utan Morgan Johansson, men vi r\u00e4knar med att g\u00f6ra det inom en ganska snar tid."
  ]
}{
  "party": "S",
  "party number": 0,
  "speech": [
    "Fru talman! Vapenexporten tror jag att vi f\u00e5r l\u00e4mna d\u00e4rh\u00e4n. Yasmine Posio och V\u00e4nsterpartiet kommer nog aldrig att ha samma syn som Socialdemokraterna i den fr\u00e5gan.",
    "Vad g\u00e4ller den feministiska utrikespolitiken och SRHR g\u00f6r regeringen otaliga satsningar. Att h\u00f6ja bist\u00e5ndsbudgeten och d\u00e4rmed SRHR-satsningarna \u00e4r kanske n\u00e5gonting att \u00f6verv\u00e4ga, men den svenska regeringen satsar p\u00e5 SRHR konsekvent - i allt vi g\u00f6r. I alla delar av bist\u00e5ndet satsar vi p\u00e5 SRHR. Vi \u00e4r den st\u00f6rsta k\u00e4rnst\u00f6dsgivaren till UNHCR med v\u00e5ra 870 miljoner. De jobbar hela tiden med s\u00e5v\u00e4l SRHR som j\u00e4mst\u00e4lldhet. Yasmine Posio vet att vi 2018 lade ytterligare 200 miljoner f\u00f6r att st\u00e4rka j\u00e4mst\u00e4lldheten och st\u00f6det till kvinnor, med tanke p\u00e5 UN Women och allt vi g\u00f6r d\u00e4r. ",
    "Man kan kritisera regeringen och det arbete som g\u00f6rs genom att s\u00e4ga att det inte \u00e4r tillr\u00e4ckligt, men fr\u00e5gan \u00e4r: N\u00e4r \u00e4r det tillr\u00e4ckligt?",
    "Jag delar Yasmine Posios mening att vi alltid kan g\u00f6ra mer - det vill vi hela tiden - och jag vill f\u00f6rs\u00e4kra V\u00e4nsterpartiet att det \u00e4r regeringens h\u00f6gsta prioritet. Att ge kvinnor r\u00e4tt till SRHR \u00e4r livsavg\u00f6rande. Vi st\u00e4ller denna fr\u00e5ga i varenda policy och i vartenda arbete som regeringen g\u00f6r.",
    "Du kan vara lugn, Yasmine Posio: Vi kommer att forts\u00e4tta att tillsammans arbeta f\u00f6r mer SRHR i hela v\u00e4rlden."
  ]
}{
  "party": "M",
  "party number": 1,
  "speech": [
    "Fru talman! Jag st\u00e5r bakom alla Moderaternas reservationer, men f\u00f6r att vinna tid yrkar jag bifall endast till reservation\u00a05.",
    "I dag diskuterar vi den klimatpolitiska handlingsplan som har lagts fram av regeringen tillsammans med Centerpartiet och Liberalerna. Eftersom en ny klimatpolitisk handlingsplan presenteras en g\u00e5ng per mandatperiod l\u00e4ggs det bara fram ytterligare sex handlingsplaner f\u00f6re 2045, d\u00e5 Sverige ska ha nettonollutsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser.",
    "Varje enskild handlingsplan spelar d\u00e4rf\u00f6r en stor roll f\u00f6r m\u00f6jligheten att n\u00e5 v\u00e5ra klimatm\u00e5l. D\u00e4rf\u00f6r beklagar jag att regeringen sl\u00e4par efter vad g\u00e4ller stora satsningar p\u00e5 till exempel elektrifiering av b\u00e5de v\u00e4gtransporter och industri och att handlingsplanen inte lever upp till kraven i klimatlagen vad g\u00e4ller att m\u00e4ta effekten av de \u00e5tg\u00e4rder som vidtas. Detta \u00e4r en slutsats som inte bara Moderaterna drar, utan det g\u00f6r ocks\u00e5 experterna i Klimatpolitiska r\u00e5det i sin granskning av regeringens handlingsplan.",
    "Moderaterna kr\u00e4ver att regeringen \u00e5terkommer med en uppdaterad handlingsplan d\u00e4r klimatnyttan av reformerna utv\u00e4rderas, s\u00e5 att politiken vet vad som fungerar och inte fungerar. Bara s\u00e5 kan vi f\u00e5 en klimatpolitik som ger resultat.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT En samlad politik f\u00f6r klimatet - klimatpoli-tisk handlingsplan",
    "Klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna \u00e4r h\u00e4r och nu. M\u00e4nsklig aktivitet har det senaste \u00e5rhundradet f\u00e5tt medeltemperaturen att stiga snabbare \u00e4n n\u00e5gonsin. Polarisar sm\u00e4lter, och allt fler extremv\u00e4der drabbar oss i form av \u00f6versv\u00e4mningar, torka och br\u00e4nder.",
    "Vi vet tillr\u00e4ckligt f\u00f6r att veta att vi beh\u00f6ver agera. Som experter p\u00e5 SNS eller nationalekonomen John Hassler brukar s\u00e4ga: Om vi bara g\u00f6r r\u00e4tt saker \u00e4r det en billig investering j\u00e4mf\u00f6rt med alternativet. D\u00e5 g\u00e4ller det ocks\u00e5 att vi i politiken g\u00f6r r\u00e4tt, men n\u00e4r regeringen inte f\u00f6ljer upp sina egna satsningar famlar man i blindo.",
    "Ytterst kr\u00e4vs globala \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att minska utsl\u00e4ppen, men Sverige m\u00e5ste ocks\u00e5 ta sin del av ansvaret. Det var mot den bakgrunden som Moderaterna och en majoritet av partierna i denna kammare enades om ett klimatpolitiskt ramverk med klimatlagen, Klimatpolitiska r\u00e5det och framf\u00f6r allt det l\u00e5ngsiktiga m\u00e5let att Sverige senast 2045 inte ska ha n\u00e5gra nettoutsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser till atmosf\u00e4ren. Det \u00e4r Sveriges bidrag - ytterst - f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att vi n\u00e5r Parisavtalet, d\u00e4r v\u00e4rldens l\u00e4nder har enats om att h\u00e5lla den globala temperatur\u00f6kningen v\u00e4l under 2 grader och helst under 1,5.",
    "Enligt klimatlagen ska regeringen vart fj\u00e4rde \u00e5r l\u00e4gga fram en handlingsplan till riksdagen. Handlingsplanen ska g\u00e4lla hela mandatperioden och \u00e4r f\u00f6rmodligen regeringens viktigaste klimatpolitiska dokument. Trots detta saknas, som jag var inne p\u00e5, tillr\u00e4ckliga satsningar i regeringens politik vad g\u00e4ller elektrifiering, som \u00e4r helt avg\u00f6rande f\u00f6r att minska utsl\u00e4ppen i b\u00e5de industrin och transporterna.",
    "Regeringen vill tills\u00e4tta en elektrifieringskommission. Det \u00e4r utm\u00e4rkt, men Moderaterna har satsningar h\u00e4r och nu f\u00f6r att elektrifiera v\u00e4gtransporter och hj\u00e4lpa industrin att st\u00e4lla om. Vi satsar sex g\u00e5nger s\u00e5 mycket som regeringen p\u00e5 laddinfrastruktur f\u00f6r personbilar och tio g\u00e5nger s\u00e5 mycket som regeringen p\u00e5 att st\u00e4lla om de tunga transporterna. Vi satsar p\u00e5 att st\u00f6dja omst\u00e4llningen av industrin och vill se en strategi f\u00f6r koldioxidavskiljning och lagring, CCS och bio-CCS, i Sverige.",
    "Vi har ocks\u00e5 starka synpunkter p\u00e5 att regeringen i en tid n\u00e4r efterfr\u00e5gan p\u00e5 el bed\u00f6ms \u00f6ka med 60 procent till 2045 f\u00f6r att industrin ska kunna st\u00e4lla om till fossilfrihet fokuserar p\u00e5 att st\u00e4nga ned fossilfria kraftslag. Vi beh\u00f6ver mer av b\u00e5de f\u00f6rnybart och k\u00e4rnkraft; vi beh\u00f6ver inte st\u00e4lla olika fossilfria kraftslag mot varandra.",
    "Men, fru talman, det h\u00e4r \u00e4r inte en vanlig allm\u00e4npolitisk klimatdebatt. Det h\u00e4r \u00e4r en debatt om regeringens handlingsplan, om hur den sammantaget leder till att Sverige n\u00e5r sina klimatm\u00e5l och om hur den kan g\u00f6ras b\u00e4ttre.",
    "I v\u00e5r f\u00f6ljdmotion redog\u00f6r Moderaterna f\u00f6r v\u00e5r syn p\u00e5 regeringens f\u00f6rslag till inriktning f\u00f6r det klimatpolitiska arbetet. Vi fokuserar p\u00e5 fyra omr\u00e5den, som jag kommer att beskriva h\u00e4r i dag.",
    "F\u00f6r det f\u00f6rsta \u00e4r den st\u00f6rsta bristen att regeringens handlingsplan inte lever upp till de krav som st\u00e4lls i klimatlagen p\u00e5 att redovisa vad \u00e5tg\u00e4rderna faktiskt har f\u00f6r effekt f\u00f6r att minska utsl\u00e4ppen. Vi vet \u00e4nd\u00e5 att regeringens klimatpolitik, som den ser ut i dag, inte \u00e4r tillr\u00e4cklig f\u00f6r att vi ska n\u00e5 klimatm\u00e5len. Naturv\u00e5rdsverket, som ansvarar f\u00f6r Sveriges officiella statistik \u00f6ver utsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser, konstaterar att utsl\u00e4ppen minskar f\u00f6r l\u00e5ngsamt.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT En samlad politik f\u00f6r klimatet - klimatpoli-tisk handlingsplan",
    "Sju av \u00e5tta av de klimat\u00e5tg\u00e4rder som genomf\u00f6rts de senaste \u00e5ren har d\u00f6mts ut av expertmyndigheter som Konjunkturinstitutet och Riksrevisionen som ineffektiva eller som \u00e5tg\u00e4rder som hade genomf\u00f6rts \u00e4nd\u00e5. B\u00e5de Klimatklivet och bonus-malus, som \u00e4r regeringens st\u00f6rsta satsningar och tillsammans kostar drygt 4 miljarder per \u00e5r, d\u00f6ms ut av samma myndigheter f\u00f6r att vara dyra utan tillr\u00e4ckliga utsl\u00e4ppsminskningar.",
    "Viktiga delar i en resultatinriktad klimatpolitik \u00e4r att genomf\u00f6rda och planerade reformer utv\u00e4rderas med avseende p\u00e5 klimatnytta. Paragraf 5 i klimatlagen inneh\u00e5ller d\u00e4rf\u00f6r en beskrivning av vad klimathandlingsplanen b\u00f6r inneh\u00e5lla. D\u00e4r n\u00e4mns \"utfallet av vidtagna \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r utsl\u00e4ppsminskningar\" samt \"i vilken grad beslutade och planerade utsl\u00e4ppsminskande \u00e5tg\u00e4rder kan f\u00f6rv\u00e4ntas bidra till att de nationella och globala klimatm\u00e5len kan n\u00e5s\".",
    "Moderaterna \u00e4r kritiska till att regeringens handlingsplan inte inneh\u00e5ller detta. Kritiken bekr\u00e4ftas av Klimatpolitiska r\u00e5det, expertmyndigheten med uppdrag att utv\u00e4rdera regeringens klimatpolitik.",
    "I sin \u00e5rliga utv\u00e4rdering sl\u00e5r man fast f\u00f6ljande: \"Den allvarligaste bristen \u00e4r att regeringen inte redovisar i vilken grad de beslutade och aviserade insatserna, i sina delar eller som helhet, bidrar till att klimatm\u00e5len kan n\u00e5s. D\u00e4rmed uppfyller inte handlingsplanen klimatlagens krav i detta avseende. Insatserna \u00e4r d\u00e4rtill genomg\u00e5ende diffust beskrivna och saknar en tidplan f\u00f6r genomf\u00f6rande.\"",
    "Att regeringens handlingsplan inte lever upp till kraven i klimatlagen \u00e4r allvarligt. D\u00e4rf\u00f6r menar Moderaterna att regeringen beh\u00f6ver \u00e5terkomma till riksdagen med en uppdaterad handlingsplan.",
    "F\u00f6r det andra, fru talman, menar Moderaterna att Klimatpolitiska r\u00e5det ska ges ett nytt uppdrag att utv\u00e4rdera effektiviteten i regeringens enskilda reformer.",
    "R\u00e5dets \u00f6vergripande uppdrag \u00e4r att utv\u00e4rdera regeringens politik och de underlag som den bygger p\u00e5. D\u00e4remot saknas ett tydligt uppdrag att utv\u00e4rdera hur effektiva regeringens reformer \u00e4r. Det r\u00e5d som \u00e4r skapat f\u00f6r att utv\u00e4rdera regeringens klimatpolitik borde sj\u00e4lvklart ocks\u00e5 granska de centrala reformerna. I de fall reformerna bed\u00f6ms vara ineffektiva b\u00f6r r\u00e5det peka p\u00e5 alternativa reformer som b\u00e4ttre uppfyller kravet p\u00e5 effektivitet och resultat. Utv\u00e4rderingarna kommer d\u00e5 ocks\u00e5 att kunna tj\u00e4na som underlag till kommande regeringars klimathandlingsplaner.",
    "F\u00f6r det tredje anser Moderaterna att klimatpolitiken b\u00e4ttre beh\u00f6ver integreras i arbetet p\u00e5 alla politikomr\u00e5den, men att det inte f\u00e5r tolkas som att andra samh\u00e4llsm\u00e5l per automatik \u00e4r mindre viktiga. Det \u00e4r till exempel avg\u00f6rande att politiken och v\u00e5ra samh\u00e4llsm\u00e5l forts\u00e4tter att ta h\u00e4nsyn till m\u00e4nniskors behov av att resa eller f\u00f6retags behov av transporter liksom att v\u00e4rna jobb och tillv\u00e4xt.",
    "Regeringen f\u00f6resl\u00e5r att regeringen i samband med n\u00e4sta \u00f6versyn av respektive samh\u00e4llsm\u00e5l vid behov ska omformulera m\u00e5len s\u00e5 att de \u00e4r f\u00f6renliga med klimatm\u00e5len. H\u00e4r inst\u00e4mmer Moderaterna med Konjunkturinstitutet, som i sitt remissvar till Milj\u00f6m\u00e5lsberedningen skriver att en \u00f6versyn av relevanta samh\u00e4llsm\u00e5l \u00e4r v\u00e4lkommet men att klimatm\u00e5len inte b\u00f6r vara \u00f6verordnade andra samh\u00e4llsm\u00e5l.",
    "F\u00f6r det fj\u00e4rde, fru talman, m\u00e5ste svensk klimatpolitik ocks\u00e5 ha ett internationellt perspektiv. Moderaterna vill se en ambiti\u00f6s klimatpolitik p\u00e5 hemmaplan f\u00f6r att n\u00e5 klimatm\u00e5let till 2045. Men utsl\u00e4ppsminskningar i Sverige m\u00e5ste ocks\u00e5 leda till utsl\u00e4ppsminskningar globalt.",
    " STYLEREF Kantrubrik \\* MERGEFORMAT En samlad politik f\u00f6r klimatet - klimatpoli-tisk handlingsplan",
    "Regeringen vill att det ska g\u00f6ras konsekvensanalyser av effekterna f\u00f6r klimatet inom de politikomr\u00e5den d\u00e4r det \u00e4r relevant, och det \u00e4r n\u00e5gonting som Moderaterna v\u00e4lkomnar. Men konsekvensanalyserna f\u00e5r inte leda till en politik d\u00e4r Sverige s\u00e4nker sina utsl\u00e4pp p\u00e5 bekostnad av att utsl\u00e4ppen \u00f6kar globalt. Det strider mot det \u00f6vergripande m\u00e5let om att minska utsl\u00e4ppen globalt f\u00f6r att n\u00e5 Parisavtalets m\u00e5l. D\u00e4rf\u00f6r vill vi se konsekvensanalyser som ocks\u00e5 inneh\u00e5ller eventuella effekter f\u00f6r de globala utsl\u00e4ppen.",
    "Vi anser vidare att Naturv\u00e5rdsverket b\u00f6r f\u00e5 ett nytt uppdrag att redovisa klimatnyttan av svensk export.",
    "Svensk industri \u00e4r p\u00e5 m\u00e5nga s\u00e4tt koldioxideffektiv; det kan nog de flesta vara \u00f6verens om. Och forskning visar att svensk export av varor bidrar till minskade globala utsl\u00e4pp. Genom att tr\u00e4nga undan varor som generar h\u00f6gre utsl\u00e4pp vid tillverkningen i andra l\u00e4nder bidrar den svenska industrin till att de totala utsl\u00e4ppen i v\u00e4rlden \u00e4r l\u00e4gre \u00e4n vad de annars skulle kunna vara.",
    "Enligt EU:s siffror skulle en \u00f6kad produktion i Sverige, som ger upphov till ett ton koldioxid, i snitt minska de globala utsl\u00e4ppen med dubbelt s\u00e5 mycket. Sverige exporterar allts\u00e5 utsl\u00e4ppsminskningar. En viktig del av svensk klimatpolitik \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r att bibeh\u00e5lla h\u00f6g tillv\u00e4xt och konkurrenskraft i svensk industri s\u00e5 att vi kan exportera mer klimatsmarta produkter.",
    "Moderaterna vill att utsl\u00e4ppen, med h\u00e4nsyn till exportens klimatnytta, ska b\u00f6rja m\u00e4tas och f\u00f6ljas upp p\u00e5 samma s\u00e4tt som Naturv\u00e5rdsverket i dag m\u00e4ter territoriella och konsumtionsbaserade utsl\u00e4pp. Vi vill helt enkelt f\u00f6rhindra att politiken skapar d\u00e5liga f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r svensk industri och d\u00e4rmed tvingar klimatsmart produktion att flytta till andra l\u00e4nder.",
    "Avslutningsvis, fru talman, \u00e4r klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna h\u00e4r och nu, och vad vi g\u00f6r varje \u00e5r spelar roll. Moderaterna tar klimatutmaningen p\u00e5 st\u00f6rsta allvar, p\u00e5 s\u00e5 stort allvar att vi inte kan acceptera att regeringen i klimatets namn str\u00f6r miljarder \u00f6ver projekt med i b\u00e4sta fall begr\u00e4nsad nytta f\u00f6r just klimatet. Vi kan inte heller acceptera en politik som sl\u00e5r undan benen f\u00f6r svenska f\u00f6retag s\u00e5 att produktion flyttas utomlands till l\u00e4nder med s\u00e4mre milj\u00f6krav och fortsatt h\u00f6ga eller h\u00f6gre utsl\u00e4pp. D\u00e5 har vi inte gjort n\u00e5gon skillnad alls f\u00f6r klimatet.",
    "En ny klimathandlingsplan ska presenteras en g\u00e5ng per mandatperiod, vilket som sagt inneb\u00e4r att det bara kommer att l\u00e4ggas fram ytterligare sex handlingsplaner f\u00f6re 2045, d\u00e5 Sverige ska ha nettonollutsl\u00e4pp. Varje enskild handlingsplan spelar d\u00e4rf\u00f6r en stor roll f\u00f6r klimatarbetet och m\u00f6jligheterna att n\u00e5 klimatm\u00e5let.",
    "Experterna i Klimatpolitiska r\u00e5det konstaterar att regeringens handlingsplan inte lever upp till kraven i klimatlagen. Det \u00e4r en allvarlig brist. Vi vill d\u00e4rf\u00f6r att regeringen skyndsamt \u00e5terkommer med en uppdaterad handlingsplan som redovisar hur regeringens politik kan f\u00f6rv\u00e4ntas bidra till att de nationella och globala klimatm\u00e5len n\u00e5s.",
    "Det r\u00e4cker inte att vilja v\u00e4l. Klimatpolitiken m\u00e5ste behandlas med samma krav p\u00e5 effektivitet som andra omr\u00e5den och prioritera \u00e5tg\u00e4rder som ger resultat. Endast s\u00e5 kan vi minska utsl\u00e4ppen p\u00e5 riktigt och inte bara i retoriken. Med regeringens politik minskar utsl\u00e4ppen f\u00f6r l\u00e5ngsamt f\u00f6r att vi ska n\u00e5 klimatm\u00e5len. Detta beh\u00f6ver f\u00f6r\u00e4ndras."
  ]
}{
  "party": "SD",
  "party number": 2,
  "speech": [
    "Fru talman! Jag vill inte f\u00f6reg\u00e5 utredningen p\u00e5 n\u00e5got vis, men vi ser positivt p\u00e5 att man kanske helt enkelt l\u00e4gger ned Infranord och uppr\u00e4ttar n\u00e5got som var som det gamla Banverket Produktion. Kanske borde man fundera p\u00e5 att g\u00f6ra n\u00e5got liknande p\u00e5 v\u00e4gsidan. Det blir en osund konkurrens n\u00e4r Infranord och Svevia konkurrerar med de privata. Det har kommit h\u00e5rd kritik fr\u00e5n b\u00e5de j\u00e4rnv\u00e4gs- och v\u00e4gsidan om att priser dumpas, vilket heller inte \u00e4r sunt. Som vi sa innan hade f\u00f6rdelen varit att man hade kunnat j\u00e4mf\u00f6ra statligt och privat. Vad blir b\u00e4st? ",
    "Ett annat problem, som jag har h\u00f6rt fr\u00e5n v\u00e4gunderh\u00e5llssidan, g\u00e4ller att n\u00e4r man har haft ett kontrakt och det l\u00f6pt ut har v\u00e4garna varit i ganska d\u00e5ligt skick. Man har k\u00f6rt vissa v\u00e4gar i botten f\u00f6r att spara pengar. Detta t\u00e4nk hade man s\u00e5klart kommit ifr\u00e5n om staten hade st\u00e5tt f\u00f6r underh\u00e5llet. Det har allts\u00e5 b\u00e5de f\u00f6r- och nackdelar. ",
    "Det finns ocks\u00e5 f\u00f6rdelar med att ha kvar det privata. Bland annat kan man se till att det statliga inte skenar iv\u00e4g - sp\u00e5rar ur - och blir dubbelt s\u00e5 dyrt som att exempelvis underh\u00e5lla n\u00e5got med det privata.",
    "Jag tycker att man m\u00e5ste vara m\u00e5n om att ha kvar b\u00e5da sidor. Detta vill jag betona."
  ]
}{
  "party": "KD",
  "party number": 6,
  "speech": [
    "Fru talman! Det \u00e4r 240 av landets 290 kommuner som har bostadsbrist. Antalet bost\u00e4der som byggs minskar. Antalet heml\u00f6sa \u00f6kar. De personer som \u00e4r i heml\u00f6shet har f\u00f6r\u00e4ndrats till att inte bara vara de som har en sv\u00e5righet som g\u00f6r att de beh\u00f6ver kommunens hj\u00e4lp, utan det finns en kategori som bara saknar bostad.",
    "Detta \u00e4r en utveckling som \u00e4r mycket oroande. Krisen \u00e4r verklig f\u00f6r dessa m\u00e4nniskor. L\u00f6sningarna f\u00f6r varje enskild person \u00e4r otroligt dyra, otrygga och kortsiktiga. Vi fr\u00e5n riksdag och regering b\u00f6r lyfta detta h\u00f6gst upp p\u00e5 dagordningen f\u00f6r att komma \u00f6verens om riktiga reformer f\u00f6r att l\u00f6sa bostadskrisen.",
    "Det som st\u00e5r helt klart \u00e4r att varje enskild kommun inte kan l\u00f6sa detta, utan samordning beh\u00f6vs. \u00c4r bostadsministern beredd att ge mer makt och m\u00f6jlighet till regional planering \u00f6ver landet f\u00f6r att f\u00f6rs\u00f6ka l\u00f6sa problematiken p\u00e5 st\u00f6rre omr\u00e5den? \u00c4r ministern beredd att s\u00e4tta sig ned och hitta riktiga reformer utanf\u00f6r januari\u00f6verenskommelsen f\u00f6r att l\u00f6sa bostadskrisen?"
  ]
}{
  "party": "M",
  "party number": 1,
  "speech": [
    "Fru talman! Jag tackar ministern \u00e4ven f\u00f6r detta svar, \u00e4ven om det var lite mer knapph\u00e4ndigt \u00e4n det f\u00f6rra.",
    "Vi delar regeringens ambitioner n\u00e4r det g\u00e4ller behovet av att minska v\u00e5ra utsl\u00e4pp. Detta g\u00f6r att det \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndigt att fler reser kollektivt. V\u00e5r befolkning \u00f6kar. I ett avl\u00e5ngt land \u00e4r behovet av resor och transporter stort, och f\u00f6r att vi ska lyckas med v\u00e5ra klimatambitioner \u00e4r det viktigt att resor sker klimatsmart.",
    "I fjol fl\u00f6g \u00f6ver 26 miljoner resen\u00e4rer till eller fr\u00e5n Arlanda. Antalet kommer med allra st\u00f6rsta sannolikhet att \u00f6ka n\u00e4r v\u00e5r befolkning \u00f6kar, och detta g\u00f6r det viktigt att s\u00e4kerst\u00e4lla klimatsmart resande till och fr\u00e5n Arlanda f\u00f6r dessa resen\u00e4rer. I dag minskar t\u00e5gresorna till och fr\u00e5n Arlanda.",
    "Fru talman! Det kan vara intressant att j\u00e4mf\u00f6ra med exempelvis Norge. Till och fr\u00e5n Gardermoen reser \u00f6ver 70 procent kollektivt; samma siffra f\u00f6r Arlanda \u00e4r mindre \u00e4n 50 procent. Till Gardermoen reser 50 procent med t\u00e5g; till Arlanda \u00e4r det 28 procent. Till Kastrup \u00e4r siffran 58 procent, och som av en h\u00e4ndelse \u00e4r biljettpriset en femtedel av Arlanda Express pris. Det \u00e4r 20 procent av resen\u00e4rerna till och fr\u00e5n Arlanda som \u00e5ker taxi, att j\u00e4mf\u00f6ra med 4 procent till och fr\u00e5n Gardermoen.",
    "En trolig anledning till detta \u00e4r biljettpriserna och den avgift som resen\u00e4rer som \u00e5ker med pendelt\u00e5gen f\u00e5r betala f\u00f6r att komma in p\u00e5 flygplatsen. A-Train, som har avtal att k\u00f6ra Arlanda Express, g\u00e5r med vinst. Enligt det avtal de har inneb\u00e4r detta att de g\u00f6r extrainbetalningar till staten - 2018 var det 46 miljoner. Dessa pengar skulle man kunna anv\u00e4nda till att s\u00e4nka priset f\u00f6r att ta t\u00e5get till Arlanda och g\u00f6ra det billigare att resa klimatsmart till Arlanda.",
    "I slutet av juli f\u00f6rl\u00e4ngdes avtalet med A-Train, bolaget som driver Arlanda Express, till 2050. Detta gjordes genom bolaget Arlandabanan Infrastructure, som ligger under Regeringskansliet. Bolaget f\u00e5r varje \u00e5r in runt 66 miljoner, och delar av dessa pengar slussas vidare till statskassan.",
    "\u00c4r infrastrukturministern beredd att se \u00f6ver m\u00f6jligheten att anv\u00e4nda vinstpengarna fr\u00e5n A-Train till att g\u00f6ra det billigare att ta t\u00e5get till Arlanda?"
  ]
}